% \chapter{Экспериментальная проверка Алгоритмов геолокации}

\section{Состав и структура реализованного программного обеспечения}

Необходимо реализовать модули обеспечивающие: генерацию выборок, обучение и тестирование модели, различные изучаемые варианты архитектуры модели, интерфейс взаимодействия обученной модели с внешним миром (API).

\section{Описание обучающих и тестовых данных}

Для тестирования разработанной системы использовались снимки \texttt{Google Street View} из 10 городов снятые в панорамном режиме с разрешением $ 224\times224 $. Код, генерирующий эти снимки представлен на листинге \ref{lst:Gen}.

Так как \texttt{API Google Street View} отвечает картинкой и не для всех координат в городе существуют панорамы, отфильтровывать ошибки можно просто используя размер картинки
как хэш функцию. Коллизии маловероятны из-за того что обычно панорамы на порядок отличаются по размеру от картинки, обозначающей ошибку. Интересующая нас часть листинга представлена ниже.

\begin{lstlisting}[language=python, float=tb,frame=lines,label=lst:frag1,caption=Фрагмент кода связанный с загрузкой изображений]
# check if the downloaded image was invalid and if so remove it
...
if os.path.isfile(filepath):
	size = os.path.getsize(filepath)
	if size == FAILED_DOWNLOAD_IMAGE_SIZE:
		os.remove(filepath)
		misses += 1
	else:
		num_imgs += 1
...
\end{lstlisting}

Снимки генерируются методом случайного сдвига точки к которой делается запрос и случайного поворота.

Для разделения на тестовую и обучающую выборки также используются скрипты.
Отметим способ разбиения на тестовую, валидационную  и обучающую выборки:
\begin{itemize}
\item разбиение фиксировано для каждого набора данных для упрощения работы,
\item используется соотношение 80/10/10  для размеров обучающей, тестовой и валидационной выборок,
\item количество классов в выборках не случайно: в тестовой и валидационной выборках наборы городов различны, чтобы показать что не происходит преобучения на тестовой выборке.
\end{itemize}
Последний пункт объясняет различное число классов в матрицах ошибок, представленных в приложении \ref{app-format}.

\texttt{Google} ограничивает бесплатное использование \texttt{StreetView API} $ 25000 $ запросов в день, что накладывает ограничения на размер возможной обучающей выборки.

Для проведения дополнительных экспериментов можно использовать следующий фрагмент кода:
\begin{lstlisting}[language=python, float=tb,frame=lines,label=lst:frag1,
caption=Листинг процедуры генерации дополнительной произвольной выборки
]
import pandas as pd
ds = pd.read_csv("../data/simplemaps-worldcities-basic.csv") 

# Heuristically select from DB cities likely to be on google maps
cities = ds[ds["pop"]>20000][ds.iso3.isin([
"USA", "GBR", "FRA", "JAP", "POL", "AUS","ARG" ,"KOR"
])].sample(100)[["city_ascii", "lat", "lng"]]
# Easier to work with in scripts
cities.city_ascii = cities.city_ascii.apply(lambda x: x.replace(" ", "_"))
cities = {
 city[0]: (city[1], city[2]) for city in cities.as_matrix()
 }
\end{lstlisting}
Здесь мы пользуемся \cite{simplemaps} чтобы выбрать города в которых вероятно есть покрытие \texttt{Google Street view}.

Для генерации последовательностей из имеющихся данных удобным способом был определён класс \texttt{MultiImageFolder}, наследующий интерфейс \texttt{torch.util.data.Dataset}.
Его код представлен в листинге \ref{lst:imgfld}.

\section{Результаты экспериментов}

\subsection{Эксперимент с 1 изображением}

Было проведено обучение модели на основе свёрточной сети \texttt{resnet34} с использованием подхода \texttt{transfer learning}. Для оптимизации использовался 
метод Стохастического градиентного спуска с параметрами $ \mbox{скорость обучения} = 0,001 и \mbox{momentum} = 0.9$. В процессе обучения каждые 7 шагов скорость обучения 
сокращалась в 10 раз. Гиперпараметры подобраны методом поиска по решетке со скользящим контролем. Для этого использовался метод \texttt{sklearn.model\_selection.GridSearchCV}

В качестве функции потерь использовалась <<Перекрёстная энтропия>>.
На листинге ниже представлены определения для обучения сети.
Процедура обучения сети описана в листинге \ref{lst:Training}

\begin{lstlisting}[language=python,frame=lines,
caption=Листинг определения параметров модели и обучающего алгоритма
]
model_ft = models.resnet34(pretrained=True)
num_ftrs = model_ft.fc.in_features
model_ft.fc = nn.Linear(num_ftrs, len(class_names))

model_ft = model_ft.to(device)

criterion = nn.CrossEntropyLoss()

# Observe that the last layer parameters are being optimized
optimizer_ft = optim.SGD(model_ft.fc.parameters(), lr=0.001, momentum=0.9)

# Decay LR by a factor of 0.1 every 7 epochs
exp_lr_scheduler = lr_scheduler.StepLR(optimizer_ft, step_size=7, gamma=0.1)

\end{lstlisting}

Для варианта с переобучением последнего слоя:
 
Обучение проходило 40 эпох. Время обучения --- $ \approx 5 $ мин.

\texttt{F1}-взвешенная оценка для классификации $ 0.5101 $
Результаты классификации представлены на иллюстрациях и в таблице \ref{tbl:acc}.

Для варианта с переобучением всей сети:

Обучение проходило 30 эпох. Время обучения --- $ \approx9 $ мин.

\texttt{F1}-взвешенная оценка для классификации $ 0.50 $
Результаты классификации представлены на иллюстрациях и в таблице \ref{tbl:acc2}.

В сравнении с другими архитектурами resNet34 выиграл по времени обучения у resNet50, Inception\_V3, DenseNet и по качеству классификации у squeezeNet.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{img/res1im}
	\caption{Результат обучения модели с resNet18 по 1 изображению. \\
			 Пример удачно выпавших классов}
	\label{fig:res1im}
\end{figure}
\begin{figure}[h]
	\centering
\begin{subfigure}{0.4\linewidth}
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{img/train1im}
	\caption{ для варианта с переобучением последнего слоя}
	\label{fig:train1im}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{0.4\linewidth}
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{img/train1im2}
	\caption{при дообучении всех слоёв сети.}
	\label{fig:train1imretr}
\end{subfigure}
\caption{Значение функции потерь на Обучающей и Валидационной выборках по эпохам }
\end{figure}

\begin{table}
	\parbox{.45\linewidth}{
	\caption{Точность распознавания для архитектуры \texttt{resnet34} c переобучением всех слоёв}
		\label{tbl:acc}
	\begin{tabu} {l|c}
		Выборка   & Точность распознавания \\ \hline
		Обучение  &         0.711          \\
		Валидация &         0.424          \\
		Тест      &         0.602          \\ \hline
	\end{tabu}

}\hfill
\parbox{.45\linewidth}{
		\caption{Точность распознавания для архитектуры \texttt{resnet34} c переобучением последнего слоя}
	\label{tbl:acc2}
	\begin{tabu} {l|c}
		Выборка   & Точность распознавания \\ \hline
		Обучение  &         0.421          \\
		Валидация &         0.384          \\
		Тест      &         0.429          \\ \hline
	\end{tabu}

}
\end{table}

\subsection{Эксперимент с альбомом} 

\subsubsection{LSTM}

Мы сравниваем эту модель с моделью и базовый уровень, который просто усредняет прогнозы по одному изображению всех изображений в альбоме и назначает
среднее для всех изображений. Усреднение в альбомах ($ \mathcal{G}= \mathbb{E}[ \mathcal{F}(X) ] $) уже дают значительное улучшение по сравнению с одним изображением, поскольку у него больше устойчивость предсказания к неоднозначным изображениям. Однако, LSTM модель явно превосходит технику усреднения.
LSTM модель должна работать лучше усреднения из-за того что оно присваивает всем изображениям в альбоме одинаковые уровни значимости и не может производить точные прогнозы для альбомов которые включают разные местоположения (например, альбомы поездок).

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{img/accbilstm}
	\caption{Точность BILSTM}
	\label{fig:accbilstm}
\end{figure}

Библиотека предоставляет возможность сериализации модели что позволяет переисользовать 
исследовательский прототип в приложениях. Так можно обучить модель и затем встроить её в 
более крупную систему, такую как веб или мобильное приложение. 


\begin{table}[htbp]
	\centering
	\caption{Результаты исследования}
	\label{tbl:res}
	\begin{tabu}{@{}r|rrrrrrr@{}}
		\multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c}{LSTM 125E} &  & \multicolumn{1}{c}{\thead{Усреднение модели \\ по 8 изображениям}} & \multicolumn{1}{c}{biLSTM 125E} & \multicolumn{1}{c}{Одна модель resNet50} & \multicolumn{1}{c}{\thead{Усреднение модели \\ по 10 изображениям}} &  \\ \hline
		                  ACC &                           0,4 &  &                                                                0,6 &                          0,3444 &                           0,623 &                                                                0,98 &  \\
		                   F1 &                        0,3869 &  &                                                               0,57 &                          0,3187 &                           0,628 &                                                               0,979 &
	\end{tabu}
\end{table}

\subsubsection{ Результаты для комитетов }

Были рассмотрены 2 варианта комитетного метода:
\begin{itemize}
	\item Усреднение предсказания по различным примерам одной модели, обученной при помощи техники изменения скорости обучения методом косинусного отжига ( Положительный результат при минимальных трудозатратах на разработку ), см Рис. \ref{fig:avgens}
	\item Обучение отдельного линейного слоя для каждой модели из заранее определённого  набора классификаторов с последующим усреднением предсказаний всех моделей. Результаты работы данного метода представлены в приложении \ref{app:morefigs}, на Рис. \ref{fig:ensqual} и Рис. \ref{fig:cmens}
	
\end{itemize}



\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{img/avgens}
	\caption{Зависимость качества классификации от количества примеров для простого усреднения}
	\label{fig:avgens}
\end{figure}

\section{Сравнение реализованного программного обеспечения с существующими аналогами}

В качестве аналогов выступают системы PlaNet и Im2GPS.
Для сравнения будем использовать оценку точности на уровне 
региона ( 750 км ), так как континентов $ \approx 6 $ а регионов несколько больше.

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Сравнение показателей точности} 
\begin{tabu}{c|c}

Система	& Точность \\ \hline
PlaNet	& 53.6\% \\  
IM2GPS	& 35.4\% \\  
\textbf{Разрабатываемая система}& \textbf{62.23}\%  \\ \hline 
\end{tabu}
\end{table}

\section{Выводы}

Были разработаны скрипты для генерации <<датасета>>, разбиения на  обучающую / тестовую / валидационную, приведения датасета к читаемому виду. Также были исследованы методы \texttt{transfer learning}, был произведён их сравнительный анализ и была выявлена следующая закономерность: дообучение последнего слоя не уступает по качеству переобучению всей сети, несмотря на более высокие показатели качества на тестовой выборке.

Были разработаны и протестированы несколько вариантов системы геолокации на основе комитета глубоких нейронных сетей. В результате их тестирования была показана состоятельность применения комитетных методов к данной проблеме выражающаяся в более высокой со сравнению с одиночной моделью точности распознавания. Также был разработан \texttt{http-API} для возможности включения данной системы в качестве компонента в более общую систему обработки информации.

Было проведено сравнение с более ранними разработками и достигнут уровень точности сопоставимый с ними.
